<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="fr">
	<title>From Atozi</title>
	<subtitle>Narrative design en analyses</subtitle>
	<link href="https://example.com/feed/feed.xml" rel="self"/>
	<link href="https://example.com/"/>
	<updated>2024-02-20T00:00:00Z</updated>
	<id>https://example.com/</id>
	<author>
		<name>Antonin Demeilliez</name>
		<email>antonin.demeilliez@protonmail.com</email>
	</author>
	
	<entry>
		<title>Planescape Torment : La boîte de skinner narrative</title>
		<link href="https://example.com/blog/planescape/planescape-torment/"/>
		<updated>2024-02-20T00:00:00Z</updated>
		<id>https://example.com/blog/planescape/planescape-torment/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/img/1FZMZ0ZNrU-1017.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/1FZMZ0ZNrU-1017.avif 1017w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/1FZMZ0ZNrU-1017.webp 1017w&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Un screenshot de Planescape Torment. On y voit le héros allongé sur un billaud dans un environnement glauque.&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://example.com/img/1FZMZ0ZNrU-1017.jpeg&quot; width=&quot;1017&quot; height=&quot;446&quot;&gt;&lt;/picture&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encensé en son temps pour son écriture, que peut-on retenir aujourd&#39;hui de la narration de &lt;em&gt;Planescape Torment&lt;/em&gt; ? Disséquons ensemble son introduction et voyons comment le jeu fait de nous son sujet d&#39;expérience.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;motiver-l-exploration&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Motiver l&#39;exploration &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/planescape/planescape-torment/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Notre héros, Sans-Nom, s&#39;éveille dans une morgue à côté d&#39;un crâne bavard. Amnésique, il ne sait ni où ni qui il est, tout comme le joueur qui l&#39;incarne. Ce procédé narratif, bien qu&#39;éculé, est redoutablement efficace pour attiser la curiosité. Ces mystères sont autant de questions qui trouveront des réponses tout au long de l&#39;aventure, et on comprend vite que notre survie en dépendra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morte, le crâne à nos côtés, nous donne déjà nos premiers objectifs : retrouver un journal qui nous a été dérobé et nous échapper de cette morgue. Pour ce faire, la première étape va consister à trouver une arme quelque part et récupérer la clef d&#39;un des gardes zombis. Ainsi, on nous apprend en premier lieu à fouiller les coffres et les meubles, une mécanique fondamentale à tout jeu de rôle où le sacro-saint &lt;em&gt;loot&lt;/em&gt; est bien souvent la motivation première. Nous voilà donc armés et déjà motivés à accomplir notre quête d&#39;identité, même si cela implique de poignarder des zombis avec un scalpel rouillé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;parler-avant-de-taper&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Parler avant de taper &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/planescape/planescape-torment/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trois zombis errent dans la pièce. À leur approche, on peut déjà remarquer une étrangeté : ils ne nous attaquent pas. Si on les survole avec notre curseur, c&#39;est une bulle de dialogue qui apparaît : on nous propose de leur parler avant d&#39;attaquer. C&#39;est loin d&#39;être une évidence dans les jeux de rôles, et encore moins dans les jeux vidéo en général. Après avoir fouillé, notre deuxième action peut être de parler avec ceux-là même qu&#39;on nous enjoint à suriner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si l&#39;on entame la conversation avec ces zombis, le jeu nous les décrit et nous propose de leur parler – bien qu&#39;ils soient peu loquaces – ou de les &lt;strong&gt;observer&lt;/strong&gt; en détail pour découvrir lequel des trois zombis possède la clef tant convoitée. Invariablement, les négociations s&#39;avèreront infructueuses et attaquer le zombi sera notre seule solution pour récupérer le précieux sésame.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/img/Ra0xVJZes4-1920.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/Ra0xVJZes4-1920.avif 1920w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/Ra0xVJZes4-1920.webp 1920w&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Dialogue avec un zombi qui commence par une description de ce dernier «Ce cadavre doit être celui qui possède la clé. Il la tient serrée dans sa main gauche, le pouce et l&#39;index comme figés autour.» Une option de dialogue propose de lui dire «J&#39;ai besoin de cette clé, cadavre... On dirait bien que tu ne vas pas faire long feu dans ce monde.»&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://example.com/img/Ra0xVJZes4-1920.jpeg&quot; width=&quot;1920&quot; height=&quot;1080&quot;&gt;&lt;/picture&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En &lt;em&gt;game design&lt;/em&gt;, on s&#39;intéresse aux verbes d&#39;action à la disposition de notre personnage pour interagir avec son environnement. Le début de cette aventure nous présente les verbes d&#39;action fondamentaux : fouiller, parler, attaquer. Par l&#39;ordre avec lequel ils sont présentés dans &lt;em&gt;Planescape Torment&lt;/em&gt;, la violence apparaît plus comme un dernier recours qu&#39;une option par défaut, et plus encore, on peut voir que le verbe « parler » nous ouvre souvent d&#39;autres verbes (observer en l&#39;occurrence, mais il y en aura bien plus durant l&#39;aventure). Pour qui cherche la variété d&#39;approches, l&#39;action « parler » semble privilégiée.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;y-en-a-dans-la-caboche&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Y en a dans la caboche &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/planescape/planescape-torment/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La porte est ouverte, on arpente un défilé de couloirs peuplés de zombis affairés à disséquer des cadavres. Un peu plus loin, on découvre une tieffeline en pleine autopsie. Elle nous somme de lui apporter du fil et une lotion d&#39;embaumement. Voilà enfin une quête qui sent bon le jeu de rôle, avec un objet à trouver et mettre à profit les verbes d&#39;action que l&#39;on a déjà appris ! Si l&#39;on trouve rapidement de la lotion d&#39;embaumement en fouillant les étagères de la pièce voisine, pour trouver du fil est une aiguille, le meilleur moyen est de… Parler à l&#39;un des zombis ayant la bouche cousue ! Le jeu nous propose alors de &lt;strong&gt;découdre&lt;/strong&gt; le fil avec notre scalpel pour l&#39;empocher et valider la quête. Encore une fois, parler est une porte vers un autre verbe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi on apprend que parler aux gens nous permet de récupérer des objets, et l&#39;on peut tenter notre chance avec d&#39;autres zombis si on ne l&#39;avait pas déjà fait. On pourra récupérer des documents des mains d&#39;un bibliothécaire mort-vivant, une missive dans le crâne d&#39;un squelette messager, ou encore un bras sur un corps effondré…  Les personnages dans ce premier donjon fonctionnent en réalité &lt;strong&gt;presque comme des coffres&lt;/strong&gt; qu&#39;on va fouiller. On y trouve du butin pour récompenser notre curiosité. Se crée ainsi une boucle de gameplay basée sur la discussion et non le combat comme c&#39;est habituellement le cas dans le genre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;oui-mais-pas-tout-le-temps&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Oui, mais pas tout le temps ! &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/planescape/planescape-torment/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/img/8YGpw-uF7m-1920.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/8YGpw-uF7m-1920.avif 1920w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/8YGpw-uF7m-1920.webp 1920w&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Un dialogue de Planescape Torment où l&#39;on nous permet de ramasser le bras coupé d&#39;un cadavre qui s&#39;est effondré.&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://example.com/img/8YGpw-uF7m-1920.jpeg&quot; width=&quot;1920&quot; height=&quot;1080&quot;&gt;&lt;/picture&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois cette réalisation faite, on est motivé à parler à tout ce qui claudique dans la morgue en faisant bien attention à ne pas éveiller l&#39;attention des Hommes-Poussière (avec qui on peut aussi parlementer pour s&#39;en sortir). Or, si on est parfois récompensé, bien souvent les zombis n&#39;ont pas grand chose à nous dire ni à nous offrir. Après une brève description de notre interlocuteur, la conversation tourne court. Frustrant ? Oui, parfois. Motivant ? Assurément.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le fait d&#39;intégrer un facteur d&#39;incertitude dans la discussion avec les zombis augmente notre envie de tous leur parler. Le sentiment de surprise, le sentiment de &lt;strong&gt;fouiller, explorer&lt;/strong&gt; et pas seulement &lt;strong&gt;consulter&lt;/strong&gt; ce qu&#39;on met à notre disposition vient de ce que &lt;strong&gt;les trésors sont cachés dans une multitude de coffres vides&lt;/strong&gt;, au sens propre comme au sens figuré.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela rappelle quelque peu l&#39;expérience de Burrhus Skinner sur des pigeons. Le psychologue avait remarqué que si on donne à un pigeon un bouton qui lui distribue de la nourriture, il s&#39;en lassera quand il n&#39;en aura plus besoin. &lt;strong&gt;En introduisant une part d&#39;incertitude sur la distribution, le pigeon se met à appuyer frénétiquement sur le bouton pour s&#39;assurer d&#39;avoir de la nourriture.&lt;/strong&gt; Cette mécanique bien connue est appliquée dans les jeux de rôle. Il est incertain de trouver du butin sur les ennemis que l&#39;on tue, mais on pourra piller sur certains d&#39;entre eux un véritable trésor. En appliquant cette mécanique aux dialogues, on motive les joueurs et joueuses à parler à un maximum de personnages. Parfois cela ne donnera rien d&#39;intéressant, parfois on trouvera un objet, parfois on aura une interaction inattendue, une micro-histoire comme celle de cet homme déguisé en zombi pour infiltrer la morgue.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Conclusion &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/planescape/planescape-torment/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au bout de quelques minutes dans cette boîte de Skinner, on est habitué à discuter pour avoir notre butin quotidien, notre plaisir de jeu. Est-on prisonnier de nos impulsions comme un pigeon dressé ? Peut-être, mais le jeu nous libère vite, après avoir établi son fonctionnement. En s&#39;échappant de la morgue, on se retrouve dans les rues bondées de Sigil. Des centaines de passants discutent entre eux. Faut-il tous leur parler ? Si on essaie, on se confronte très vite à un mur. En quelques mots, on nous envoie paître de bien des manières, mais on ne gagne plus rien, pas d&#39;objet, pas de petite histoire, pas même une petite description amusante. Après nous avoir fait comprendre qu&#39;il faudrait parler pour évoluer dans ce monde et accomplir notre quête, le jeu casse la boîte de Skinner et nous permet de voler de nos propres ailes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/img/waBQr2a7FB-1920.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/waBQr2a7FB-1920.avif 1920w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/waBQr2a7FB-1920.webp 1920w&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Un dialogue de Planescape Torment où un passant nous dit «J&#39;sais rien qui pourrait t&#39;aider, bige... Fiche-moi la paix.»&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://example.com/img/waBQr2a7FB-1920.jpeg&quot; width=&quot;1920&quot; height=&quot;1080&quot;&gt;&lt;/picture&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Vampire Swansong : la belle catastrophe</title>
		<link href="https://example.com/blog/vampire/"/>
		<updated>2024-01-19T00:00:00Z</updated>
		<id>https://example.com/blog/vampire/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/img/ezrUc9-MqU-1920.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/ezrUc9-MqU-1920.avif 1920w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/ezrUc9-MqU-1920.webp 1920w&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Un vampire devant un long couloir qui se termine par une porte sur laquelle figure le signe de la croix.&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://example.com/img/ezrUc9-MqU-1920.jpeg&quot; width=&quot;1920&quot; height=&quot;1080&quot;&gt;&lt;/picture&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;On parlemente, on négocie, on essaie, on convainc, et finalement tout part en vrille et des têtes tombent. Il faudra vivre avec. Dans &lt;em&gt;Vampire: The Masquerade - Swansong&lt;/em&gt;, échouer peut mener à la catastrophe mais réussir peut mener à… Une belle catastrophe !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;en-avant&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;&lt;a id=&quot;back-note-1&quot;&gt; En avant !&lt;/a&gt; &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/vampire/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les fictions interactives à embranchements comportent des structures qui peuvent facilement être schématisées. Quand elles ne tolèrent pas l’échec ou le mauvais choix, on parle traditionnellement de structure &lt;em&gt;one true path&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/blog/vampire/&quot;&gt;¹&lt;/a&gt; (comme dans les plus revêches des &lt;em&gt;Livres dont vous êtes le héros&lt;/em&gt;). Dans ce cas, la moindre erreur vous mène au &lt;em&gt;game over&lt;/em&gt; et vous devez recommencer jusqu’à trouver le bon chemin. Dans le cas inverse, &lt;strong&gt;on parlera d’&lt;em&gt;anti-one true path&lt;/em&gt;, ou comme je préfère l’appeler, de design &lt;em&gt;always forward&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, où le &lt;em&gt;game over&lt;/em&gt; n’existe pas, et où l’histoire avance toujours, quelles que soient les décisions, bonnes ou mauvaises, prises par les joueurs et joueuses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est le cas de &lt;em&gt;Vampire: The Masquerade - Swansong&lt;/em&gt;, du studio Bordelais Big Bad Wolf, sorti en 2022. Dans ce jeu on incarne à tour de rôle trois vampires qui doivent naviguer dans les intrigues de cour du monde des ténèbres. Le &lt;em&gt;gameplay&lt;/em&gt; se divise (en gros) en deux parties : des phases d’exploration pour tenter de découvrir des indices, et des phases de dialogue où l’on doit gérer ses ressources de pouvoir et où tous les coups sont permis pour arriver à ses fins. Il faut faire preuve de beaucoup de prudence, &lt;strong&gt;car chaque joute verbale peut avoir des conséquences désastreuses.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/img/lTqCrkE-4N-1920.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/lTqCrkE-4N-1920.avif 1920w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/lTqCrkE-4N-1920.webp 1920w&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Screenshot du jeu pendant une phase de dialogue. On peut utiliser son pouvoir d&#39;intimidation pour faire plier son interlocuteur.&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://example.com/img/lTqCrkE-4N-1920.jpeg&quot; width=&quot;1920&quot; height=&quot;1080&quot;&gt;&lt;/picture&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;la-strategie-de-l-echec&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;La stratégie de l’échec &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/vampire/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un chapitre de &lt;em&gt;Swansong&lt;/em&gt; nous fait incarner Emem qui doit convaincre deux chefs anarchs de s’allier avec le Prince de la ville, leur rival naturel. J’ai mené sans encombre les négociations, teintées de trahison et d’infiltration. C’était pour moi une réussite du point de vue du &lt;em&gt;gameplay&lt;/em&gt;, et pourtant &lt;strong&gt;cette réussite a eu des conséquences désastreuses&lt;/strong&gt; d’un point de vue scénaristique, entraînant la mort d’autres personnages et pas mal de chaos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a donc un fort contraste entre le sentiment de satisfaction après une phase de gameplay réussie, et un sentiment de danger et d&#39;horreur face au déroulement des événements qui nous échappent. Pourquoi ne pas simplement donner un dénouement heureux à la séquence de jeu que l&#39;on vient de passer avec brio ? Cela peut paraître contre-intuitif, mais il est nécessaire pour la dramaturgie que les &lt;strong&gt;personnages&lt;/strong&gt; échouent, ou tout du moins soient mis en difficulté, en dépit des phases de jeu réussies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, selon les règles communément admises de l&#39;écriture dramatique, &lt;strong&gt;les protagonistes doivent être confrontés à l’adversité&lt;/strong&gt;, en particulier au milieu de l’histoire. Dans une structure hollywoodienne classique, les événements doivent tourner en la défaveur des héros pour que leur victoire finale n’en soit que plus méritante. Indiana Jones ou Ethan Hunt se font dérober l’objet de leur quête au milieu du film pour augmenter le sentiment d’urgence de l’histoire, Loki échappe aux Avengers à la moitié du film pour mieux préparer l’affrontement final.&lt;a id=&quot;back-note-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/blog/vampire/&quot;&gt;²&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a donc nécessité, pour le bien de la dramaturgie, que les personnages d&#39;un jeu vidéo soient mis en difficulté dans l’histoire, et ce, même dans l’éventualité où l&#39;on joue le jeu à la perfection. Ces événements fâcheux pour mon personnage m’ont laissé un sentiment très positif : ils  ne sanctionnaient pas une réussite ou un échec, mais un choix que j’avais fait, celui de soutenir Yardley et trahir Cerys. J’avais réussi d’un point de vue &lt;em&gt;gameplay&lt;/em&gt; mais mes actions ont mené à une catastrophe. C’était une catastrophe justifiée scénaristiquement, je sentais mon impact dans le monde du jeu et l’histoire était relancée. C’était là une &lt;strong&gt;belle catastrophe&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;prendre-des-coups&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Prendre des coups &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/vampire/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&#39;échec rythme la plupart des jeux du marché. On tombe dans un trou, on se fait tuer par un boss ou par un autre joueur, mais on tire des leçons de nos erreurs et on réessaye. La mécanique de &lt;em&gt;die &amp;amp; retry&lt;/em&gt; permet de gommer les échecs pour créer une ligne temporelle où le héros a vaincu sans jamais faillir. Les morts innombrables et les missions échouées sont pour les joueurs et joueuses, pas pour les personnages. Or, dans un jeu &lt;em&gt;always forward&lt;/em&gt;, il n’est pas question de remonter le temps pour réparer ses erreurs (à part à recharger sa sauvegarde, ce qui est très contraignant dans &lt;em&gt;Swansong&lt;/em&gt;). &lt;strong&gt;On doit vivre avec ses échecs.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le jeu vidéo n’est pas fait que de catastrophes qui mènent au &lt;em&gt;game over&lt;/em&gt;. Les parties sont rythmées par une myriade de petits échecs : rater un saut, prendre un mauvais chemin, se faire doubler lors d’une course, prendre un coup et perdre un point de vie… Ces revers sont autant de péripéties créant de la tension et apportent de l’enjeu. Le coup de force de &lt;em&gt;Swansong&lt;/em&gt; est de recréer ces petits échecs dans un jeu essentiellement composé de dialogues. Durant la plupart des interactions avec des personnages non joueurs, il est possible d’essayer de leur soutirer des informations ou de les convaincre de nous aider en usant de nos pouvoirs. On ne parvient cependant pas toujours à nos fins et on doit avancer en assumant de s&#39;être fait rembarrer par un vampire un peu trop coriace pour nous. Certains moments aux enjeux plus importants sont appelés &lt;strong&gt;« Confrontations »&lt;/strong&gt; (comme les négociations évoquées plus haut) et affichent une interface qui permet de littéralement compter les défaites et les victoires durant l’échange. Utilisez le mauvais argument, ratez un jet de persuasion ou de domination mentale, et vous ferez un pas de plus vers un échec de la confrontation. &lt;strong&gt;C’est l’équivalent narratif de prendre un coup.&lt;/strong&gt;  Cela fonctionne terriblement bien pour installer un climat de tension tout en microdosant l’échec. On nous fait voir arriver la catastrophe indélébile, alors on essaye de naviguer au mieux dans nos décisions pour l’éviter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://example.com/img/sMEdyLYieq-1920.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/sMEdyLYieq-1920.avif 1920w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://example.com/img/sMEdyLYieq-1920.webp 1920w&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Screenshot du jeu pendant une phase de dialogue. On voit l&#39;échec de la confrontation clairement indiqué sur l&#39;interface.&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://example.com/img/sMEdyLYieq-1920.jpeg&quot; width=&quot;1920&quot; height=&quot;1080&quot;&gt;&lt;/picture&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ce-qui-ne-tue-pas&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Ce qui ne tue pas… &lt;a class=&quot;header-anchor&quot; href=&quot;https://example.com/blog/vampire/&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En nous refusant la mort, le &lt;em&gt;always forward&lt;/em&gt; nous retire le super-pouvoir communément admis de corriger et apprendre de nos erreurs. Comme des vampires, nous devons avancer, incapables de mourir, en assumant nos choix, nos échecs, amassant des regrets. Comment alors créer un jeu narratif palpitant et engageant ? L&#39;exemple de &lt;em&gt;Vampire: The Masquerade - Swansong&lt;/em&gt; paraît être une bonne réponse : en créant des catastrophes narratives, de belles catastrophes qui augmentent les enjeux, les dangers, et ce, même si on n&#39;échoue pas vraiment en termes de &lt;em&gt;gameplay&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En parallèle, on peut aussi se poser la question de ce qui équivaut à « prendre des coups » dans notre jeu pour donner au &lt;em&gt;always forward&lt;/em&gt; un rythme qui ressemble à celui des autres types de structures. Comment figure-t-on concrètement aux joueurs et joueuses que l&#39;histoire ne tourne pas en leur faveur ? Faire en sorte de bien montrer qu&#39;il y a de bonnes et de mauvaises réponses permet d&#39;aborder les dialogues avec un esprit de stratège et augmenter la tension des confrontations. Et si on ne craint plus la mort, on craint de devoir vivre avec les conséquences d&#39;un choix malavisé.&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
___
&lt;p class=&quot;footer-note&quot;&gt;&lt;a id=&quot;note-1&quot;&gt;¹&lt;/a&gt; Voir la &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=XK8DuYULiso&quot; target=&quot;blank&quot;&gt;conférence&lt;/a&gt; de FibreTigre au sujet des structures de fictions intéractives. &lt;a href=&quot;https://example.com/blog/vampire/&quot;&gt;↑&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;footer-note&quot;&gt;&lt;a id=&quot;note-2&quot;&gt;²&lt;/a&gt; Voir la &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=j56WPBaiPYQ&quot; target=&quot;blank&quot;&gt;vidéo&lt;/a&gt; de Lessons from the Screenplay sur le sujet. &lt;a href=&quot;https://example.com/blog/vampire/&quot;&gt;↑&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
